\chapter{Podsumowanie}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
W~pracy zawarliśmy charakterystykę technologii Blockchain popartą starannym przeglądem literatury. 
Przedstawiliśmy także aktualny stan technologii Blockchain i~spodziewany kierunek jej rozwoju.

We~wprowadzeniu przybliżyliśmy pojęcia kryptograficznej funkcji skrótu oraz~schematu podpisów cyfrowych, będące podstawowymi elementami mechanizmu działania Blockchain.
 Dla~każdego z~używanych pojęć staraliśmy się wprowadzić możliwie formalną definicję. Opisaliśmy również historię powstawania technologii Blockchain i~jej związek z~kryptowalutami, które~odgrywały istotną rolę w~procesie kształtowania się technologii.
 Kluczowym założeniem Blockchain jest decentralizacja mechanizmu działania, która~wymusiła poszukiwania metod rozwiązania problemu konsensusu w~rozproszonej sieci. Osiąganie konsensusu między węzłami stało się~możliwe m.in. dzięki wykorzystaniu  dowodu wykonania pracy.


Zastosowania~Blockchain zostały zaprezentowane na~przykładzie systemu Bitcoin. Opisaliśmy szczegóły implementacyjne systemu Bitcoin, w~tym budowę bloków i~transakcji, a~także instrukcje dostępnego w~systemie języka skryptowego umożliwiającego tworzenie  inteligentnych kontraktów. Wartym uwagi przykładem zastosowania inteligentnych kontraktów są~opisane w~pracy trasowane kanały płatności.

Praca podejmuje również temat bezpieczeństwa Blockchain. Przedstawiliśmy najbardziej znane ataki i~zagrożenia, przede wszystkim skupiliśmy się na~problemie podwójnego wydatkowania, dla~którego~zamieściliśmy szczegółową analizę teoretyczną.

W oparciu o~przeprowadzoną analizę zaproponowaliśmy wariant ataku podwójnego wydatkowania, wykorzystujący coraz~częstsze zjawisko formowania się kopalni  w~ramach systemu kryptowaluty oraz~strategię samolubnego wydobywania bloków. Zaletą ataku jest możliwość czekania przez adwersarza na~moment, w~którym ma~on~pewność, że~atak się powiedzie. Jeżeli adwersarz zdecyduje się na~wycofanie z~ataku, to~uczciwe węzły sieci nie będą świadome, że~ktokolwiek podjął próbę ataku podwójnego wydatkowania. Atak jest możliwy do~przeprowadzenia w~działających obecnie systemach popularnych kryptowalut i~nie wymaga wprowadzania żadnych dodatkowych założeń działających na~korzyść adwersarza.

W~celu oceny prawdopodobieństwa powodzenia wspomnianego ataku podwójnego wydatkowania zaimplementowaliśmy konfigurowalny symulator, który~uwzględnia różnorodne modele Blockchain. Przy użyciu symulatora przeprowadziliśmy eksperymenty ukazujące wpływ topologii sieci, czasu transmisji danych oraz~mocy obliczeniowej, którą~dysponuje adwersarz na~sukces ataku. Pracę kończą wnioski płynące z~przeprowadzonych badań.
